\section{Einleitung}

% \begin{itemize}
%     \item Informationen über die Firma
%     \begin{itemize}
%         \item Geschichte
%         \item Unternehmensstruktur
%         \item Quantitative Daten
%     \end{itemize}
%     \item Arbeitsumfang
%     \item Erwartung für Praktikant
%     \item Aufgabestellung
% \end{itemize}

Mein Praxissemester findet im Rahmen der \glsfirst{FPO} 2008 für den Studiengang Angewandte Informatik B.Sc. und dessen Modulhandbuch \citep{Hochschule_Worms_FPO} statt. Die Stellensuche orientierte sich an dem Schwerpunkt Networks \& Security und spezifischer auf Cybersicherheit und Penetration Testing. 

Da es sich um einen spezifischen Bereich handelt, war meine Suche nach einer geeigneten Firma, an die ich meine Bewerbungsunterlagen schicken konnte, sehr eingeschränkt. Die Firma Wallsec GmbH in Wiesloch-Walldorf hatte eine offene Stelle für ein Praxissemester. Da diese Stelle genau meinen Zielen entsprach, bewarb ich mich für diese Position. Die Aufgaben in der Stellenbeschreibung bezogen sich hauptsächlich auf die Durchführung von Penetrationstests, um die Analyse von Source-Code und auf die Evaluation und Entwicklung von Sicherheitsprozessen. Als Voraussetzung verlangte Wallsec wenig Fachkenntnisse im Bereich Sicherheit und Penetration Testing, aber verlangte großes Interesse und Lernbereitschaft von den Kandidaten \citep{Wallsec}.

Der gesamte Prozess von Bewerbung bis zum Einstig dauerte ungefähr einen Monat. Am 15. Juli 2022 fing ich an bei Wallsec als Praktikant im Vollzeit zu arbeiten. In diesem Bericht werden wir folgende Themen bearbeiten:

\begin{itemize}
   \item Informationen über die Firma Wallsec
   \item Konzepte von Penetration Testing
   \item Aufgabebereich der Tätigkeit
   \item Ergebnis des Praxissemesters
\end{itemize}

\subsection{Wallsec}
Die Firma wurde im Jahr 2020 von Peter Todorov in Walldorf-Wiesloch, Baden Württemberg, gegründet. Laut der Beschreibung der Webseite fokussierte sie sich auf die Planung, Bereitstellung und Risikoanalysen von Sicherheits-Infrastrukturen von Firmen verschiedener Größen \citep{Wallsec}. Wallsec bietet folgenden Leistungen an:

\begin{itemize}
   \item Penetrationstests
   \item Schwachstellenmanagement
   \item Richtlinien
   \item Automatisierung
   \item DevOps und CI/CD Pipeline Sicherheit
   \item Beratung im Bereich Cyberabwehr
\end{itemize}








