\section{Anwendungsdomäne}

Oft bekommen wir Nachrichten über Firmen oder Regierungen, deren Geheimnis im Netz von Angreifer veröffentlicht wurden oder deren Diensten wegen \gls{Cyberangriff} unerreichbar sind. Da solche Situationen öfter als je vorgekommen sind, ist das Interesse und die Forschung in dem Bereich \gls{Cybersicherheit} in den letzten zehn Jahr rasant gestiegen \cite{opvenvpn}. 

Solche Situationen verletzen die drei wichtigsten Ziele der \gls{Cybersicherheit}, und zwar die Vertraulichkeit, die Integrität und die Verfügbarkeit (aus dem Englisch \glsfirst{CIA2}) . Diese Zielen bekommen in den Fachliteraturen folgenden Beschreibungen: Schutz gegen unautorisierte Informationsgewinnung; Schutz gegen unautorisierte Datenmanipulation und Zugriffsgewährleistung für authentifizierte und autorisierte Subjekten \cite{Wendzel_It-Sicherheit}. Ein Angriff zielt \gls{Schwachstelle} oder \gls{Verwundbarkeit} eines Systems. Diese wird dann zu einer Bedrohung, wenn es möglich ist, dieses System auszunutzen.

\subsection{Theorie über Penetration Testing}

Eine heutzutage sehr verwendete Methode, um \gls{Verwundbarkeit} zu finden und zu analysieren ist durch Schwachstellenanalyse und Penetrations Testing. Der \glsfirst{NIST2} beschreibt das erste als systematische Analyse eines Systems oder Produktes in Bezug auf ihrer Sicherheit, um dessen \gls{Schwachstelle} zu finden; und das zweite als Methode für die Verifizierung von binärischen Komponenten oder Anwendungen im Ganzen, um zu finden, ob dessen \glsplural{Verwundbarkeit} in Bezug auf ihre Daten oder Resources ausnutzbare sind \cite{NIST_Definitionen}. Man kann auch sagen, dass es bei der Schwachstellenanalyse eine Datenerhebung stattfindet, die später in der Penetration Testing in eine autorisierte Weise ausgenutzt wird\cite{Goel_VulAsses_PenTest}. Das Ergebnis dieser zwei Prozessen werden später dem Beauftragter bekanntgemacht, damit Sicherheitsmaßnahmen genommen werden können.

Der Begriff ist auch als ``Red Teaming'', als ``Ethikal Hacking'', als ``Pentest'' oder als ``white hats (weiße Huts)'' bekannt. Es umfasst spezifische Analyse von Drohungen und von \glsplural{Verwundbarkeit} eines Produktes und es findet im Rahmen einen Vertrag oder \gls{ROE} zwischen einen Kunde und die Firma oder Person statt, die für die Tests verantwortlich sind \cite{Bishop_PenTest}.

\subsection{Phase und Methodologie eines Penetration Testing}

Ein Penetration Testing findet in einer systematischen Reihenfolge mit drei Hauptphasen: Vorbereitung, Implementation und Analysis \cite{Hessa_study_pentesting}. Während der Vorbereitung werden der Umfang, die Ziele und due Dauer definiert. Bei der Implementation wird das System oder das Produkt in ihren Aufbau erkannt, analysiert und ausgenutzt (\textit{exploited}). In der letzten Phase werden die gefundenen \glsplural{Verwundbarkeit} sämtliche Lösungsvorschlägen dem Beauftragter mitgeteilt. In manche Fälle kann das getestete Objekt bezüglich seiner Sicherheit mithilfe der \glsfirst{CVSS} bewertet werden. Diese Punktmechanismus stellt eine internationale anerkannte Evaluation eines Objekts dar. 

Es gibt drei bekannte Methodologie, wo ein Penetration Testing stattfindet, und zwar \textit{white box}, \textit{black box} oder \textit{zero-knowledge} und \textit{grey box}. In der ersten Methodologie bekommen die Tester ausführliche Informationen über das getestet Objekt, wie Quellcode, interne Logik und Struktur. In der zweiten haben die Tester nur \glsfirst{OSINT} Informationen. Die dritte Variante ist eine Mischung aus den ersten zwei, in diesem Fall bekommen die Tester beschränkte Informationen über das zu testende Objekt \cite{Ehmer_methoden_testen}.

% \subsection{Tools}

% Es gibt verschiedene Tools, die dazu beitragen ein Objekt in seinem \gls{Verwundbarkeit} zu erkennen (Reconnaissance) und auszunutzen. Hier beschreiben wir die meisten bekannten und verwendet. Zuerst sprechen wir die Reconnaissance-Tools anschließen erklären wir über \textit{exploit-tools}.

%jetzt hier über burp, dirbuster, hydra, nmap, metasploit schreiben.

\subsection{Penetration Testing in \glsplural{Webanwendung}}

\glsplural{Webanwendung} bieten ihren Nutzer eine dynamische und interaktive Umgebungen, ohne dass man Anwendungen in dem eigenen Rechner installieren muss. Im Vergleich zum Desktop-Anwendungen erlauben \glsplural{Webanwendung}, dass mehrere Nutzer die Anwendungen gleichzeitig benutzen können, dass der Zugriff über verschiedene Plattformen, wie Handys, Desktop, Tablet und Laptops, stattfinden kann und dass die Wartungskosten niedriger werden, da die Hardwarekonfiguration nicht ständig aktualisiert werden muss\cite{webapp}. 

Da die Häufigkeit der Transaktionen mit \glsplural{Webanwendung} ständig steigt, müssen Anbieter die Sicherheit dieser Anwendungen gewährleisten. Eine Organisation, die sich darum kümmert, über die Sicherheit in \glsplural{Webanwendung} zu recherchieren die \glsfirst{OWASP}. Die Publikationen von der Organisation werden weltweit von Sicherheitsfirmen, Entwickler und \glsplural{Pentester} verwendet, um die Tests durchzuführen. 

Jährlich veröffentlicht \gls{OWASP} eine Liste mit den zehn häufigsten Angriffen in \glsplural{Webanwendung} und sichere Maßnahmen, um sie zu vermeiden. Die Organisation bietet auch eine eigene \textit{Security Testing Guide} an, die die Arbeit von Penetration Testing unterstützt, um die \glsplural{Schwachstelle} von Anwendungen zu finden, zu überprüfen und zu härten.

Innerhalb meines Praxissemesters spielten die Publikationen von der Organisation eine wichtige Rolle, um spezifische Kenntnisse zu erwerben und um meine Arbeitsweise an dem heutigen Anforderungen anzupassen. 

